---
header: 'Антипаттерны разработки приложений'
author: 'Дерюгин Д.Ф.'
_footer: 'Улан-Удэ, БГУ, 2023'
title: Базы данных. Антипаттерны разработки приложений
# description: Hosting Marp slide deck on the web
paginate: true
theme: default
_paginate: false

---

<!-- _class: lead -->

## Базы данных

# Антипаттерны разработки приложений
### **Некоторые** антипаттерны

#### Дерюгин Д.Ф. 
#### ст. преп. ИСМИ, ИМФКН, БГУ

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений' -->
- считываемые пароли
- инъекция SQL-кода
- фантомные файлы
- мягкое удаление
- дипломатическая неприкосновенность
- незамечаемые недостатки

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Считываемые пароли' -->
Огюст Керкгоффс (1832 - 1903)
Вольная цитата:
```
Мощь криптосистемы не должна основываться на незнании взломщика принципов работы алгоритма
1883 г., "Военная криптография"
```

Клод Шеннон (1916 - 2001)
Максима Шеннона:
```
Враг знает твою систему
1949 г., "Теория связи в секретных системах"
```

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Считываемые пароли / Терминология' -->
**Аутентификация** - процедура проверки подлиннности

**Авторизация** - предоставление прав на выполнение определенных действий

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Считываемые пароли' -->
# Считываемые пароли
Хранение паролей в открытой форме
![bg right contain](./images/open_passw_cheme.svg)

---
**Потенциальные утечки**:
- анализ трафика между СУБД и клиентом
- чтение журнала событий СУБД
- чтение резервных данных
- ...

---
# Аутентификация
```sql
SELECT * FROM account WHERE login = 'user_1' AND password = '123'
```
**Почему аутентификация не состоялась?**

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Считываемые пароли / Решение' -->
# Хранение пароля в виде беспорядочного набора символов

Хэш функция:
- инъективное (в идеале) отображение строк на хеши
- одинаковая длина результата
- в идеале малое число **коллизий**

---
# Алгоритм аутентификации
1) Найти пользователя по логину
* Если есть пользователь с таким логином - шаг 2
* Иначе - ошибка
2) Захешировать полученный от пользователя пароль
3) Сравнить хеш пароля в базе и хеш пароля, полученного от пользователя
* Если совпали - шаг 4
* Иначе - ошибка
4) Аутентифицировать пользователя

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Считываемые пароли / Распространенные практики' -->
# Некоторые функции хеширования
- ~~MD5~~
- ~~SHA-1~~
- ~~SHA-2~~
SHA-256
SHA-384
SHA-512
- SHA-3 (Keccak)
- Blowfish
- Twofish
- Threefish
- Skein

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Считываемые пароли / Распространенные практики / Усиление функции хеширования / Соль ' -->
# Усиление функции хеширования
## Соль
Уникальная для каждого пользователя случайная строка, добавляемая к паролю каким-либо образом 

Хранится рядом с паролем
```
hash(password + salt)
hash(salt + password)
hash(salt + hash(password))
...
```

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Считываемые пароли / Распространенные практики / Усиление функции хеширования / Перец' -->
## Перец
Случайная одинаковая для каждого(?) пользователя строка, добавляемая к паролю каким-либо образом

Хранится в коде
```
hash(password + pepper)
...
hash(pepper + hash(salt + hash(password)))
...
```

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Считываемые пароли / Распространенные практики / Усиление функции хеширования / Замедление' -->
# Замедление хеширования
**Незаметная задержка для пользователя**
**=**
**Серьезное удорожание для перебора**

*Чем более трудозатратный взлом, тем менее он привлекателен*

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Считываемые пароли / Распространенные практики ' -->
# При восстановлении доступа
1) Сбросить пароль
2) Установить временный пароль
3) Отправить временный пароль с истечением срока действия
4) При первой аутентификации
* Если срок действия истек - заблокировать аккаунт
* Иначе - выдать окно смены пароля

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Считываемые пароли / Немного литературы ' -->
# Немного литературы
Специальная:
- Б. Шнайер. Прикладная криптография
- В. Мао. Современная криптография. Теория и практика 
- А.П. Алферов, А.Ю. Зубов, А.С. Кузьмин, А.В. Черемушкин. Основы криптографии

Художественная:
- Н. Стивенсон. Криптономикон

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Инъекция SQL-кода' -->
# Инъекция SQL-кода
Цель: создание динамических запросов

PHP
```php
// $DBH содержит подключение к БД
$s = 'Намзалов';
$STH = $DBH->query("SELECT authors.name FROM authors 
WHERE name LIKE '%".$s."%'");

$s = "a' OR TRUE -- ";
```
```sql
SELECT authors.name FROM authors WHERE name LIKE '%a' OR TRUE -- %'
```
**Потенциальное предоставление доступа неавторизованному пользователю**

---
## Что если:
- выполнят INSERT?
- выполнят DELETE?
- получат доступ к конфиденциальным данным?
- ...

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Инъекция SQL-кода / Решение' -->
# Решение
- фильтрация входных данных
- параметризация данных
- изоляция данных от кода

---
Использование подготовленных выражений
```php
// $DBH содержит подключение к БД
$STH = $DBH->prepare("SELECT authors.name FROM authors WHERE name LIKE ?");
$STH->bindParam(1, $s);
$STH->setFetchMode(PDO::FETCH_ASSOC);
$STH->execute();
```

---
![bg contain](../images/exploits_of_a_mom_rus.png)

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Фантомные файлы' -->
# Фантомные файлы
Цель: хранение изображений и других больших файлов

Варианты типов данных: 
- BLOB - массив двоичных данных
- VARCHAR - строка, путь до файла в ФС

**BLOB** или **VARCHAR**?

---
# Ряд проблем VARCHAR:
* файлы не подчиняются удалению строк
* - осиротевшие файлы надо удалять вручную
* файлы не подчиняются локализации транзакций
* - изменение файла видно сразу всем
* файлы не подчиняются операции отката
* - изменение не откатить
* файлы не подчиняются инструментам резервного копирования СУБД
* - придется делать отдельное резервное копирование файлов
* файлы не подчиняются правам доступа СУБД
* - организация на уровне ФС
* файлы нельзя проверить на обеспечение ссылочной целостности

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Фантомные файлы / Допустимые способы использования' -->
# Допустимые способы использования
- файлов **настолько** много, что это негативно влиянияет на работу СУБД
- ???

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Мягкое удаление' -->
# Мягкое удаление
Цель: хранение удаленных данных

Выделение отдельного столбца для хранения статуса строки

```sql
SELECT * FROM posts WHERE deleted_at IS NULL
```

```sql
SELECT * FROM posts WHERE NOT is_deleted
```
![bg right contain](./images/soft_delete_scheme.svg)

---
# Ряд проблем мягкого удаления
* утечка кода
* - необходимость тиражировать мягкое удаление на всю кодовую базу
* потеря внешних ключей
* - необходимо контролировать ссылки на фактически, но не физически удаленные данные
* неограниченное время хранения
* - едва ли кто окончательно удалит мягко удаленные данные

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Мягкое удаление / Допустимые способы использования' -->
# Допустимые способы использования
- явно поддерживается средой
- явная необходимость

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Мягкое удаление / Допустимые способы использования' -->
# Специальные программные пакеты
- Soft Delete (Laravel, PHP)
https://laravel.com/docs/10.x/eloquent#soft-deleting
- gorm (Golang)
https://gorm.io/docs/delete.html
- django-soft-delete (Django, Python)
https://pypi.org/project/django-soft-delete/

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Мягкое удаление / Решение / Таблица удаленных записей' -->
# Решение
## Таблица удаленных записей

original_data - сериализованный объект или содержимое строки БД в JSON, XML, BLOB, ...

Можно тиражировать для хранение логов и версий строк БД
![bg right contain](./images/deleted_records_scheme.svg)

---
# Но есть проблемы:
- сложность поддержки кода
- утечка кода
- сложный поиск по данным

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Дипломатическая неприкосновенность' -->
# Хорошие практики программирования:
- хранение исходного кода в системе контроля версий (Git, ...)
- разработка и выполнение автоматизированных тестов
- написание документации и комментариев к коду
- ...

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Дипломатическая неприкосновенность' -->
# Дипломатическая неприкосновенность

Использование SQL как вспомогательного языка

Правила разработки приложений не применяются к разработке баз данных

**В результате БД приходит в состояние хаоса**

---
<!-- header: 'Антипаттерны разработки приложений / Дипломатическая неприкосновенность / Решение' -->
# Решение
## Обеспечение контроля качества:
- документация
- управление исходным кодом
- тестирование
- ...

---
# Документация
* диаграммы сущностей и связей
* таблицы, столбцы, представления
* - типы данных, допустимые значения
* связи между таблицами
* - какая таблица на какую ссылается и почему?
* триггеры, хранимые процедуры
* - какова функция триггера? какая бизнес-логика?
* правила доступа
* инфраструктура базы данных
* - версии модулей, СУБД, модель данных, кластеры, репликация, ...

---
# Управление исходным кодом
Система контроля версий:
- служит журналом изменений
- производит инкрементное резервное копирование
* Следует хранить:
* - сценарии определения данных
* - триггеры и процедуры
* - данные начальной загрузки
* - документация
* - сценарии администратора базы данных

---
# Тестирование
Разработка автотестов для:
* таблиц, столбцов, представлений 
* - проверка фактического существования новой таблицы (несуществования удаленной таблицы)
* ограничения
* - проверка работоспособности ограничений NOT NULL, внешних ключей
* триггеры, хранимые процедуры
* данные начальной загрузки
* запросы
* классы ORM

---
# Подход *-as-a-code
- docs-as-a-code
https://starkovden.github.io/Doc-as-code-tools.html
- infrastructure-as-a-code
https://habr.com/ru/companies/dododev/articles/465137/
- diagrams-as-a-code
https://habr.com/ru/companies/rostelecom/articles/701970/
https://habr.com/ru/articles/710028/
- presentation-as-a-code
https://snyk.io/blog/slidev-101-coding-presentations-with-markdown/
- миграции БД
https://laravel.su/docs/8.x/migrations
- ...

---
<!-- _class: lead -->

# Спасибо за внимание
## Вопросы?